\chapter{Conclusión}
\label{cha:conclusion}

En este capítulo discutiremos las conclusiones extraídas de la realización de este trabajo. En la Sección \ref{conclusiones} hablaremos sobre las conclusiones finales a las que hemos llegado con este Trabajo de Final de Grado. La Sección \ref{asp_dest} resume los puntos fuertes del sistema propuesto así como los hitos alcanzados. Finalmente, en la Sección \ref{trabajos_futur} se presentarán mejoras al sistema actual y posibles cambios futuros.

\section{Conclusiones}\label{conclusiones}

En este trabajo se ha desarrollado por completo un clúster, desde la selección del hardware, pasando por su instalación y adaptación al entorno, hasta su puesta en marcha y funcionamiento. Además de ello, se ha creado un sistema capaz de simplificar el uso del mismo para que sea mas accesible y abierto de cara a usuarios no experimentados. 

Adicionalmente, durante la fase de experimentación se ha comparado el sistema propuesto con soluciones comerciales existentes (Euler, el clúster del Instituto Universitario de Investigación Informática y Clarke, el servidor de supercomputación del Departamento de Tecnología Informática y Computación). En esta comparativa se han analizado los puntos fuertes y débiles de cada uno de ellos y de la solución presentada.

Durante este proyecto hemos podido aprovechar los conocimientos adquiridos a lo largo del Grado, desde la parte de planificación de un proyecto, pasado por la gestión de una red de computadores, hasta el diseño e implementación de una API para gestionar los recursos del clúster. Además de ser un proyecto final de grado, se ha implementado un sistema que será usado por alumnos de la EPSA, lo cual supone un gran valor añadido a este trabajo.

\clearpage
\section{Aspectos destacados}\label{asp_dest}
Los apectos destacados del proyecto son los siguientes:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Clúster:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Clúster de despliegue rápido (instalación y funcionamiento en menos de 2 horas).
        \item Permite que otros sistemas operativos estén presentes en los nodos.
        \item Escalable a múltimples laboratorios.
        \item Master Node virtual, por lo que se puede integrar en cualquier sistema.
    \end{itemize}
    \item API:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Interfaz Sencilla.
        \item API FULL Rest, lo que permite que se incorpore fácilmente.
        \item Facil de incrementar su funcionalidad.
        \item Gestión de errores y notificaciones automáticas.
        \item Gestión total del proceso de una trabajo sin intervención.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Trabajos futuros}\label{trabajos_futur}

Dada la limitación temporal impuesta para el proyecto, una serie de mejoras y posibles ampliaciones fueron dejadas de lado o pospuestas para una fase adicional del mismo. A continuación enumeraremos algunas de ellas.

La principal mejora es la actualización del sistema operativo base Rocks, el cual fue actualizado debidamente durante la fase final de este proyecto con los parches necesarios para mitigar los problemas de \textit{Spectre} y \textit{Meltdown}, vulnerabilidades que están presentes en el sistema actual. Además de la actualización del sistema operativo es necesario la actualización de las librerías y programas instalados, ya que durante el transcurso de este proyecto se han liberado versiones mejoradas para la mayoría de ellas.

Otra posible vía de mejora es la integración de los \textit{scripts} de mantenimiento con la base de datos de la EPSA. Actualmente, los informes de error que genera el sistema se se almacenan de forma interna en texto plano dentro del master node de Ordis. Además de eso algo que se podría implementar es que el arrancado y apagado del clúster pudiese ser dinámico, o sea que utilizando la base de datos de la EPSA se puedan extraer los huecos disponibles en un laboratorio y si supera un umbral de tiempo arrancase el clúster para ejecutar trabajos.

También desde la concepción de este proyecto, la idea fue integrar sistemas de Deep Learning al clúster, pero debido a las limitaciones hardware de las tarjetas gráficas, esto fue imposible. La idea es que con el cambio de los equipos para el curso académico 2018-2019, estos dispongan de la capacidad de lanzar proyectos de Deep Learning, con ello el interés del clúster aumentaría ya que no solo podríamos resolver problemas de paralelización tanto a CPU como a GPU, si no hacer Deep Learning y así permitir que alumnos que no disponen del hardware realizar proyectos  durante los fines de semana y vacaciones.

Otra posible vía que fue relegada a pruebas fue la integración en el clúster con RCUDA, con ello sería posible que un nodo pueda disponer de forma simultánea de múltiples tarjetas gráficas de forma transparente para el sistema operativo, por ello se podrían paralelizar redes neuronales para que se ejecuten en múltiples tarjetas gráficas.
